\section{Introdução}

A inteligência artificial generativa costuma ser associada a grandes modelos, GPUs e centros de dados, mas parte importante desse custo aparece em operações numéricas relativamente simples de descrever, como multiplicações de matrizes. Essas operações estão presentes em camadas de redes neurais e ajudam a explicar por que desempenho de processador, memória e bibliotecas numéricas continua sendo relevante mesmo fora de um ambiente de supercomputador.

No contexto da disciplina, a proposta foi aproximar conceitos de infraestrutura de hardware e computação de alto desempenho de uma situação que pudesse ser medida em uma máquina real. Em vez de assumir um cenário idealizado de cluster ou executar um modelo generativo grande, este trabalho parte de uma carga controlada e reprodutível: multiplicação de matrizes densas em uma máquina local. Essa escolha reduz a complexidade do experimento sem afastá-lo completamente do tipo de operação que sustenta cargas de IA.

Este trabalho investiga como características de infraestrutura de hardware influenciam a execução de uma carga computacional representativa de IA generativa em uma máquina local. A pergunta de pesquisa que orienta o estudo é: \textit{como características de infraestrutura de hardware influenciam o desempenho de operações matriciais associadas a cargas de IA generativa em um contexto introdutório de HPC?}

O objetivo geral é analisar, com base em experimento e medições técnicas, a relação entre componentes de hardware e a execução de uma carga matricial associada à IA generativa. Como objetivos específicos, busca-se caracterizar o ambiente de execução, executar um benchmark reprodutível de multiplicação de matrizes, coletar métricas de desempenho e discutir os resultados à luz de conceitos de arquitetura de computadores e HPC.

A contribuição do trabalho está na construção de um experimento pequeno, mensurável e reprodutível, usando uma máquina local como ponto de partida para discutir limites e diferenças de escala em relação a infraestruturas especializadas de HPC e IA.

O restante do artigo está organizado da seguinte forma. A Seção~\ref{sec:fundamentacao} apresenta os conceitos fundamentais. A Seção~\ref{sec:relacionados} discute trabalhos relacionados. A Seção~\ref{sec:metodologia} descreve a metodologia. A Seção~\ref{sec:resultados} apresenta os resultados obtidos. A Seção~\ref{sec:discussao} discute os achados e limitações. Por fim, a Seção~\ref{sec:conclusao} apresenta as conclusões e trabalhos futuros.
