\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

\subsection{Desenho experimental}

O experimento foi conduzido em quatro etapas: caracterização do ambiente, definição da carga experimental, coleta de métricas e análise dos resultados. Esse fluxo foi adotado para que os valores medidos pudessem ser interpretados a partir das condições reais da máquina usada no teste.

Na caracterização do ambiente, foram registrados os componentes de hardware e software utilizados no experimento, incluindo processador, memória principal, armazenamento, GPU integrada, sistema operacional, bibliotecas e versões relevantes.

Na definição da carga experimental, optou-se por uma tarefa computacional representativa em vez de executar treinamento de modelo generativo de grande escala. Essa decisão tornou o experimento compatível com uma máquina local e permitiu isolar uma operação central em redes neurais: a multiplicação de matrizes.

Neste estudo inicial, a carga experimental adotada foi a multiplicação de matrizes densas em precisão \textit{float32}, implementada com NumPy 2.1.2 em Python 3.11.9. Embora não seja uma aplicação completa de IA generativa, essa operação é representativa porque modelos baseados em redes neurais dependem intensamente de operações matriciais e tensoriais durante treinamento e inferência.

\subsection{Métricas coletadas}

Durante a coleta, mediu-se o tempo de execução de cada multiplicação de matrizes e calculou-se a taxa estimada de GFLOPS. Os dados brutos foram armazenados em formato CSV no repositório público do trabalho, que contém scripts, resultados e arquivos de análise\footnote{\url{https://github.com/biagalindoo/artigo-ia-generativa-hpc}}, permitindo inspeção e reprocessamento posterior.

As métricas foram organizadas em dois grupos. O primeiro descreve o ambiente, incluindo componentes físicos, sistema operacional e ferramentas. O segundo descreve o comportamento da carga durante a execução, incluindo tempo total, média de GFLOPS e desvio padrão entre repetições.

Foram executadas matrizes de ordem 512, 1024 e 2048. Para cada tamanho, cinco execuções de aquecimento foram descartadas e, em seguida, foram registradas 30 repetições válidas. Esse procedimento buscou reduzir o efeito de inicialização da biblioteca numérica e do ambiente de execução. A taxa estimada de desempenho foi calculada pela aproximação $2n^3/t$, em que $n$ é a ordem da matriz e $t$ é o tempo de execução em segundos. O script de execução utiliza semente pseudoaleatória fixa, de modo que as matrizes geradas possam ser reproduzidas.

Durante os testes, a mesma máquina, o mesmo sistema operacional e as mesmas versões de Python e bibliotecas foram mantidos. Não foram executadas comparações em paralelo com outras cargas intencionais. Ainda assim, por se tratar de um sistema operacional de uso geral, processos em segundo plano, política de energia, uso de swap e variações térmicas não foram controlados com o mesmo rigor de um ambiente de laboratório dedicado.

\subsection{Critérios de análise}

Por fim, os dados foram organizados em tabelas e analisados com foco na identificação de tendências de desempenho. A análise buscou relacionar os resultados às características da infraestrutura e aos conceitos de HPC discutidos na fundamentação teórica.

Como apenas uma configuração experimental foi avaliada, a análise teve caráter descritivo e comparou os tamanhos de matriz entre si. Foram calculados média, desvio padrão e intervalo de confiança de 95\% para cada condição. Também foi aplicado teste $t$ de Welch entre condições adjacentes, adotando $\alpha=0{,}05$. O arquivo bruto \texttt{data/benchmark\_matriz\_numpy.csv} armazena as repetições individuais, enquanto \texttt{data/benchmark\_matriz\_resumo.csv} contém médias, desvios padrão e intervalos de confiança. Os testes estatísticos foram registrados em \texttt{data/benchmark\_matriz\_testes.csv}.
