\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

\sloppy

\title{Benchmark Reprodutível de Cargas Matriciais para IA Generativa em CPU Local}

\author{Beatriz Galindo\inst{1}, Breno Santiago\inst{1}, Victor Paz\inst{1}, Ronierison de Souza Maciel\inst{1}}

\address{CESAR School -- Ciência da Computação\\
  Recife -- Pernambuco -- Brasil
  \email{}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Generative AI systems rely heavily on matrix and tensor operations, which makes hardware performance an important factor even in small-scale experiments. This paper evaluates a local computing environment through a reproducible matrix multiplication benchmark implemented in Python 3.11.9 with NumPy 2.1.2. The evaluated machine uses an Intel Core i7-1360P processor, 32 GB of RAM, NVMe storage, and integrated Intel Iris Xe graphics. Dense float32 matrices of orders 512, 1024, and 2048 were executed with 30 valid repetitions per size after discarding five warm-up executions. The average estimated performance increased from 150.768 GFLOPS at order 512 to 373.168 GFLOPS at order 2048, with the largest gain occurring between orders 512 and 1024. The smaller increase between 1024 and 2048 suggests partial saturation of the local CPU execution. The results do not represent a full generative model execution, but provide a practical baseline for discussing the relationship between local hardware infrastructure, numerical workloads, and introductory high-performance computing concepts.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Sistemas de IA generativa dependem fortemente de operações matriciais e tensoriais, o que torna o desempenho da infraestrutura de hardware um fator relevante mesmo em experimentos de pequena escala. Este artigo avalia um ambiente computacional local por meio de um benchmark reprodutível de multiplicação de matrizes implementado em Python 3.11.9 com NumPy 2.1.2. A máquina avaliada utiliza processador Intel Core i7-1360P, 32 GB de RAM, armazenamento NVMe e GPU integrada Intel Iris Xe. Foram executadas matrizes densas em \textit{float32} de ordens 512, 1024 e 2048, com 30 repetições válidas por tamanho após descarte de cinco execuções de aquecimento. O desempenho médio estimado cresceu de 150,768 GFLOPS, na ordem 512, para 373,168 GFLOPS, na ordem 2048, com maior ganho entre as ordens 512 e 1024. O aumento menor entre 1024 e 2048 sugere saturação parcial da execução local em CPU. Os resultados não representam a execução de um modelo generativo completo, mas fornecem uma linha de base prática para discutir a relação entre infraestrutura local de hardware, cargas numéricas e conceitos introdutórios de computação de alto desempenho.
\end{resumo}

\noindent\textbf{Palavras-chave:} IA generativa; HPC; multiplicação de matrizes; benchmark; infraestrutura de hardware.

\input{sections/01-introducao}
\input{sections/02-fundamentacao}
\input{sections/03-trabalhos-relacionados}
\input{sections/04-metodologia}
\input{sections/05-resultados}
\input{sections/06-discussao}
\input{sections/07-conclusao}

\section*{Agradecimentos}

Ferramentas de inteligência artificial generativa foram utilizadas como apoio à revisão de redação, sugestão de bibliografia e tradução técnica. A definição do experimento, execução dos testes, interpretação dos resultados e responsabilidade pelo conteúdo final são dos autores.

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{references}

\end{document}
